

Key concepts:

- Itô 过程;
- Itô 公式。

11.1 Itô 过程

按照定义计算Itô随机积分是什么繁琐的，如同微积分中的链式法则，随机微积分中也有方便计算的工具——Itô 公式。

我们已经计算过

$$\int_0^t B_s dB_s = \frac{1}{2} B_t^2 - \frac{1}{2} t$$

即

$$\frac{1}{2} B_t^2 = \int_0^t \frac{1}{2} ds + \int_0^t B_s dB_s$$

把 B_t 写成Itô积分的形式

$$\int_0^t dB_s$$

那么 $\frac{1}{2} B_t^2$ 可以看成是函数 $f(x) \triangleq \frac{1}{2} x^2$ 复合Itô积分 $\int_0^t dB_s$ ，即

$$f\left(\int_0^t dB_s\right) = \int_0^t \frac{1}{2} ds + \int_0^t B_s dB_s$$

然而，我们发现Itô积分经过光滑映射 f 不再是Itô积分的形式，而是

$$” \int dB_s ” + ” \int ds ”$$

所以我们首先引入 $” \int dB_s ” + ” \int ds ”$ 这种光滑映射下形式稳定的过程。

Definition 11.1 (Itô 过程) 设 $(\Omega, \mathcal{F}, (\mathcal{F}_t), P)$ 是一个带流的概率空间, B_t 是一个 \mathcal{F}_t 适应标准布朗运动, 称一个随机过程 X_t 为一个Itô 过程, 如果 X_t 可以写成

$$X_t = X_0 + \int_0^t u_s ds + \int_0^t v_s dB_s, \quad (11.1)$$

其中 $u, v \in \mathcal{L}_T^2$

注1. 形式上的, 我们可以把式(11.1)写成微分形式

$$dX_t = u_t dt + v_t dB_t. \quad (11.2)$$

注2. Itô过程的定义可以推广到多维情形。

设 B_t 为一个 m 维布朗运动, X_0 为一个 n 维随机向量, v_s 为一个 $n \times m$ 矩阵, u_s 为一个 n 维向量, 那么, 多维Itô过程 X_t 为一个 n 维随机向量, 每个分量为

$$X_t^i = X_0^i + \int_0^t u_s^i ds + \sum_{j=1}^m \int_0^t v_s^{i,j} dB_s^j, \quad i = 1, \dots, n. \quad (11.3)$$

11.2 Itô 公式

回忆Newton-Leibniz公式

$$F(b) - F(a) = \int_a^b F'(x) dx$$

对于复合函数

$$g(f(b)) - g(f(a)) = \int_{f(a)}^{f(b)} g'(z) dz = \int_a^b g'(f(x)) f'(x) dx = \int_a^b g'(f(x)) df(x).$$

那么对于Itô积分, 是否有

$$g(B_t) - g(B_0) = \int_0^t g'(B_s) dB_s ?$$

答案是否定的。还是考虑 $\int_0^t B_s dB_s = \frac{1}{2} B_t^2 - \frac{1}{2} t$, 对于 $g(x) = x^2$

$$B_t^2 - B_0^2 = 2 \int_0^t B_s dB_s + t \neq \int_0^t g'(B_s) dB_s.$$

然而对于随机积分有Itô 公式。

Theorem 11.2 (Itô 公式) 设 $f: \mathbb{R}_+ \times \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ 为一个二次连续可微函数,

$$X_t = X_0 + \int_0^t u_s ds + \int_0^t v_s dB_s$$

为一个 Itô 过程, 那么 $Y_t \triangleq f(t, X_t)$ 依然是一个 Itô 过程, 并且

$$dY_t = df(t, X_t) = \frac{\partial f}{\partial t}(t, X_t)dt + \frac{\partial f}{\partial x}(t, X_t)dX_t + \frac{1}{2} \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(t, X_t) \cdot (dX_t)^2,$$

其中 $(dX_t)^2$ 的运算服从 Itô 乘法规则

$$dt \cdot dt = dt \cdot dB_t = dB_t \cdot dt = 0, \quad dB_t \cdot dB_t = dt.$$

等价地, Itô 乘法规则计算之后

$$f(t, X_t) - f(0, X_0) = \int_0^t \left[\frac{\partial f}{\partial t}(s, X_s) + u_s \frac{\partial f}{\partial x}(s, X_s) + \frac{1}{2} v_s^2 \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(s, X_s) \right] ds + \int_0^t v_s \frac{\partial f}{\partial x}(s, X_s) dB_s.$$

Proof: 为了简化证明, 不失一般性, 我们不妨考虑两个假设:

(1) $u, v \in \mathcal{L}_0$ 为简单阶梯过程;

(2) $f, \frac{\partial f}{\partial t}, \frac{\partial f}{\partial x}, \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}$ 有界。

设 $0 = t_0 < t_1 < \dots < t_n = t$ 为区间 $[0, t]$ 的一个划分,

$$f(t, X_t) = f(0, X_0) + \sum_{i=0}^{n-1} [f(t_{i+1}, X_{t_{i+1}}) - f(t_i, X_{t_i})]$$

对 $f(t_{i+1}, X_{i+1}) - f(t_i, X_i)$ 应用 Taylor 展开, 有

$$\begin{aligned} f(t_{i+1}, X_{i+1}) - f(t_i, X_i) &= \frac{\partial f(t_i, X_{t_i})}{\partial t} \Delta t_i + \frac{\partial f(t_i, X_{t_i})}{\partial x} \Delta X_i + \frac{1}{2} \frac{\partial^2 f(t_i, X_{t_i})}{\partial t^2} (\Delta t_i)^2 \\ &\quad + \frac{\partial^2 f(t_i, X_{t_i})}{\partial t \partial x} (\Delta t_i)(\Delta X_i) + \frac{1}{2} \frac{\partial^2 f(t_i, X_{t_i})}{\partial x^2} (\Delta X_i)^2 + R_i, \end{aligned}$$

其中

$$\Delta t_i = t_{i+1} - t_i, \quad \Delta X_i = X_{t_{i+1}} - X_{t_i}, \quad R_i = o(|\Delta t_i|^2 + |\Delta X_i|^2)$$

如果 $\Delta t_i \rightarrow 0$,

$$\begin{aligned} \sum_i \frac{\partial f(t_i, X_{t_i})}{\partial t} \Delta t_i &\rightarrow \int_0^t \frac{\partial f}{\partial t}(s, X_s) ds \\ \sum_i \frac{\partial f(t_i, X_{t_i})}{\partial x} \Delta X_i &\rightarrow \int_0^t \frac{\partial f}{\partial x}(s, X_s) dX_s. \end{aligned}$$

由于 $(\Delta t_i)(\Delta X_i) \approx (\Delta t_i)^{\frac{3}{2}} \rightarrow 0$, $(\Delta t_i)^2 \rightarrow 0$, 我们只需要处理

$$\frac{1}{2} \sum_i \frac{\partial^2 f(t_i, X_{t_i})}{\partial x^2} (\Delta X_i)^2$$

由于 u, v 是简单阶梯过程,

$$\sum_i \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} (\Delta X_i)^2 = \sum_i \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} u_i^2 (\Delta t_i)^2 + 2 \sum_i \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} u_i v_i (\Delta t_i) (\Delta B_i) + \sum_i \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} v_i^2 \cdot (\Delta B_i)^2.$$

其中 $u_i = u_{t_i}(\omega), v_i = v_{t_i}(\omega)$. 当 $\Delta t_i \rightarrow 0$ 时, $(\Delta t_i)^2, (\Delta t_i)(\Delta B_i) \rightarrow 0$, 我们只需处理第三项

$$\sum_i \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} v_i^2 \cdot (\Delta B_i)^2$$

我们下面证明, 在 L^2 意义下,

$$\lim_{\Delta t_i \rightarrow 0} \sum_i \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} v_i^2 \cdot (\Delta B_i)^2 = \frac{1}{2} \int_0^t v_s^2 \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} ds, \quad L^2$$

记 $a_i = \frac{\partial^2 f(t_i, X_{t_i})}{\partial x^2} (v_{t_i}(\omega))^2$, 考察

$$\mathbb{E} \left[\left(\sum_i a_i (\Delta B_i)^2 - \sum_i a_i \Delta t_i \right)^2 \right] = \sum_{i,j} \mathbb{E} [a_i a_j ((\Delta B_i)^2 - \Delta t_i) ((\Delta B_j)^2 - \Delta t_j)].$$

如果 $i < j$, 那么 $a_i a_j ((\Delta B_i)^2 - \Delta t_i), ((\Delta B_j)^2 - \Delta t_j)$ 独立, 又 $\Delta B_i \sim N(0, \Delta t_i)$, 所以该项期望为0, $i > j$ 时同理。所以仅剩余 $i = j$ 的项, 即

$$\begin{aligned} \sum_i \mathbb{E} [a_i^2 ((\Delta B_i)^2 - \Delta t_i)^2] &= \sum_i \mathbb{E} [a_i^2] \cdot \mathbb{E} [(\Delta B_i)^4 - 2(\Delta B_i)^2 \Delta t_i + (\Delta t_i)^2] \\ &= \sum_i \mathbb{E} [a_i^2] \cdot (3(\Delta t_i)^2 - 2(\Delta t_i)^2 + (\Delta t_i)^2) \\ &= 2 \sum_i \mathbb{E} [a_i^2] (\Delta t_i)^2 \rightarrow 0, \quad \Delta t_i \rightarrow 0 \end{aligned}$$

■

Corollary 11.3 设 f 为二次连续可微函数, 则

$$f(B_t) - f(B_0) = \int_0^t f'(B_s) dB_s + \frac{1}{2} \int_0^t f''(B_s) ds,$$

可记成微分形式

$$df(B_t) = f'(B_t) dB_t + \frac{1}{2} f''(B_t) dt.$$

Proof: 留作作业 ■

Example 11.4 计算

$$(1) \int_0^t B_s dB_s.$$

$$(2) \int_0^t s dB_s$$

Proof: (1) 对 $X_t = B_t$ 和 $f(t, x) = \frac{1}{2}x^2$ 应用 Itô 公式:

$$\begin{aligned} d\left(\frac{1}{2}B_t^2\right) &= \frac{\partial f}{\partial t}dt + \frac{\partial f}{\partial x}dB_t + \frac{1}{2}\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(dB_t)^2 \\ &= B_t dB_t + \frac{1}{2}(dB_t)^2 = B_t dB_t + \frac{1}{2}dt. \end{aligned}$$

那么

$$\frac{1}{2}B_t^2 = \int_0^t B_s dB_s + \frac{1}{2}t$$

(2) 从经典积分来看, 很可能会有 tB_t 这样的形式, 于是我们考虑

$$f(t, x) = tx$$

应用 Itô 公式

$$d(tB_t) = B_t dt + t dB_t + 0 = B_t dt + t dB_t$$

即

$$\int_0^t s dB_s = tB_t - \int_0^t B_s ds$$
■

注. 这是一种分部积分公式的形式, 具体地, Itô 积分的分部积分公式为: 设 $f(s)$ 对于 $s \in [0, t]$ 是连续的且是有界变差的, 那么

$$\int_0^t f(s) dB_s = f(t)B_t - \int_0^t B_s df(s).$$

Theorem 11.5 (多维Itô 公式) 设 B 为一个 m 维布朗运动, X 为一个 n 维Itô过程

$$X_t^i = X_0^i + \int_0^t u_s^i ds + \sum_{j=1}^m \int_0^t v_s^{i,j} dB_s^j, \quad i = 1, \dots, n.$$

设 f 为一个 \mathbb{R}^d 值函数并且每个分量二次连续可微。那么过程 $Y_t = f(t, X_t)$ 依然为一个Itô过程, 并且对于 $k = 1, \dots, d$

$$dY_t^k = \frac{\partial f^k}{\partial t}(t, X_t)dt + \sum_{i=1}^n \frac{\partial f^k}{\partial x_i}(t, X_t)dX_t^i + \frac{1}{2} \sum_{i,j=1}^n \frac{\partial^2 f^k}{\partial x_i \partial x_j}(t, X_t)dX_t^i dX_t^j. \quad (11.4)$$

Example 11.6 用Itô 公式证明

$$M_t = B_t^3 - 3 \int_0^t B_s ds$$

是鞅

Proof: 设 $f(x) = x^3$, 那么

$$f'(x) = 3x^2, \quad f''(x) = 6x.$$

对 $f(B_t)$ 应用Itô公式, 我们有

$$f(B_t) = f(B_0) + \int_0^t f'(B_s)dB_s + \frac{1}{2} \int_0^t f''(B_s)ds,$$

即

$$B_t^3 = 3 \int_0^t B_s^2 dB_s + 3 \int_0^t B_s ds.$$

那么

$$M_t = B_t^3 - 3 \int_0^t B_s ds = 3 \int_0^t B_s^2 dB_s$$

由于Itô积分 $\int_0^t B_s^2 dB_s$ 为一个鞅, 所以 M_t 为一个鞅 ■

注. $\exp(cB_t - \frac{c^2}{2}t)$ 是一个鞅, 留作作业。

Theorem 11.7 (鞅表示定理) 设 B_t 为 $(\Omega, \mathcal{F}, \mathcal{F}_t, P)$ 上的标准布朗运动, M_t 为其上的一个平方可积鞅, 那么存在随机过程 $\xi_t \in \mathcal{L}_T^2$ (T 可以是无穷), 使得对 $\forall t \geq 0$

$$M_t(\omega) = \mathbb{E}[M_0] + \int_0^t \xi_s(\omega) dB_s.$$